\PassOptionsToPackage{unicode=true}{hyperref} % options for packages loaded elsewhere
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
%
\documentclass[
]{article}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{ifxetex,ifluatex}
\ifnum 0\ifxetex 1\fi\ifluatex 1\fi=0 % if pdftex
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage{textcomp} % provides euro and other symbols
\else % if luatex or xelatex
  \usepackage{unicode-math}
  \defaultfontfeatures{Scale=MatchLowercase}
  \defaultfontfeatures[\rmfamily]{Ligatures=TeX,Scale=1}
\fi
% use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
\IfFileExists{microtype.sty}{% use microtype if available
  \usepackage[]{microtype}
  \UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\makeatletter
\@ifundefined{KOMAClassName}{% if non-KOMA class
  \IfFileExists{parskip.sty}{%
    \usepackage{parskip}
  }{% else
    \setlength{\parindent}{0pt}
    \setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}}
}{% if KOMA class
  \KOMAoptions{parskip=half}}
\makeatother
\usepackage{xcolor}
\IfFileExists{xurl.sty}{\usepackage{xurl}}{} % add URL line breaks if available
\IfFileExists{bookmark.sty}{\usepackage{bookmark}}{\usepackage{hyperref}}
\hypersetup{
  pdftitle={Test du niveau de risque du test LL},
  pdfauthor={Nicolas Birot, Olivier Criquet et Julien Jamme},
  pdfborder={0 0 0},
  breaklinks=true}
\urlstyle{same}  % don't use monospace font for urls
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{color}
\usepackage{fancyvrb}
\newcommand{\VerbBar}{|}
\newcommand{\VERB}{\Verb[commandchars=\\\{\}]}
\DefineVerbatimEnvironment{Highlighting}{Verbatim}{commandchars=\\\{\}}
% Add ',fontsize=\small' for more characters per line
\usepackage{framed}
\definecolor{shadecolor}{RGB}{248,248,248}
\newenvironment{Shaded}{\begin{snugshade}}{\end{snugshade}}
\newcommand{\AlertTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.94,0.16,0.16}{#1}}
\newcommand{\AnnotationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\AttributeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.77,0.63,0.00}{#1}}
\newcommand{\BaseNTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.81}{#1}}
\newcommand{\BuiltInTok}[1]{#1}
\newcommand{\CharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\CommentTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textit{#1}}}
\newcommand{\CommentVarTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\ConstantTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\ControlFlowTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\DataTypeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{#1}}
\newcommand{\DecValTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.81}{#1}}
\newcommand{\DocumentationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\ErrorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.64,0.00,0.00}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\ExtensionTok}[1]{#1}
\newcommand{\FloatTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.81}{#1}}
\newcommand{\FunctionTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\ImportTok}[1]{#1}
\newcommand{\InformationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\KeywordTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\NormalTok}[1]{#1}
\newcommand{\OperatorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.81,0.36,0.00}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\OtherTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{#1}}
\newcommand{\PreprocessorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textit{#1}}}
\newcommand{\RegionMarkerTok}[1]{#1}
\newcommand{\SpecialCharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\SpecialStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\StringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\VariableTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\VerbatimStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\WarningTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\usepackage{longtable,booktabs}
% Allow footnotes in longtable head/foot
\IfFileExists{footnotehyper.sty}{\usepackage{footnotehyper}}{\usepackage{footnote}}
\makesavenoteenv{longtable}
\usepackage{graphicx,grffile}
\makeatletter
\def\maxwidth{\ifdim\Gin@nat@width>\linewidth\linewidth\else\Gin@nat@width\fi}
\def\maxheight{\ifdim\Gin@nat@height>\textheight\textheight\else\Gin@nat@height\fi}
\makeatother
% Scale images if necessary, so that they will not overflow the page
% margins by default, and it is still possible to overwrite the defaults
% using explicit options in \includegraphics[width, height, ...]{}
\setkeys{Gin}{width=\maxwidth,height=\maxheight,keepaspectratio}
\setlength{\emergencystretch}{3em}  % prevent overfull lines
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\setcounter{secnumdepth}{-2}
% Redefines (sub)paragraphs to behave more like sections
\ifx\paragraph\undefined\else
  \let\oldparagraph\paragraph
  \renewcommand{\paragraph}[1]{\oldparagraph{#1}\mbox{}}
\fi
\ifx\subparagraph\undefined\else
  \let\oldsubparagraph\subparagraph
  \renewcommand{\subparagraph}[1]{\oldsubparagraph{#1}\mbox{}}
\fi

% set default figure placement to htbp
\makeatletter
\def\fps@figure{htbp}
\makeatother


\title{Test du niveau de risque du test LL}
\author{Nicolas Birot, Olivier Criquet et Julien Jamme}
\date{05 avril, 2020}

\begin{document}
\maketitle

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{packages <-}\StringTok{ }\KeywordTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"dplyr"}\NormalTok{,}\StringTok{"tidyr"}\NormalTok{,}\StringTok{"purrr"}\NormalTok{,}\StringTok{"tibble"}\NormalTok{,}\StringTok{"forcats"}\NormalTok{,}
              \StringTok{"ggplot2"}\NormalTok{,}\StringTok{"magrittr"}\NormalTok{,}\StringTok{"lme4"}\NormalTok{,}\StringTok{"parallel"}\NormalTok{)}
\NormalTok{p<-}\KeywordTok{lapply}\NormalTok{(packages, }\ControlFlowTok{function}\NormalTok{(x) }\KeywordTok{suppressPackageStartupMessages}\NormalTok{(}\KeywordTok{library}\NormalTok{(x, }\DataTypeTok{character.only =} \OtherTok{TRUE}\NormalTok{)))}
\CommentTok{# getwd()}
\CommentTok{# chemin_repertoire <- "~/outliers_mm_exploration"}
\CommentTok{# setwd(chemin_repertoire)}
\KeywordTok{source}\NormalTok{(}\DataTypeTok{file =} \StringTok{"func_random_intercept.R"}\NormalTok{, }\DataTypeTok{encoding =} \StringTok{"UTF8"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Notations :

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  k : numéro du groupe testé,
\item
  \(\alpha\) : paramètre testé - erreur de type I du test de Langford
  Lewis,
\item
  \(\alpha_0\) : valeur du paramètre sous \(H_0\),
\item
  \(\hat\alpha\) : estimateur du paramètre, c'est-à-dire proportion de
  cas où le test de LL conduit à rejeter son hypothèse nulle,
\item
  n : taille de l'échantillon utilisé pour l'estimation de
  \(\hat\alpha\),
\item
  \(T_1, ..., T_n\) n-échantillon iid de loi \(\mathcal{B}(\alpha)\).
  Chaque variable aléatoire est le résultat du test de LL mené sur le
  groupe k, prenant la valeur 1 en cas de succès (rejet de l'hypothèse
  nulle du testde LL), 0 sinon. On a la relation :
  \(\hat\alpha = \frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}{T_i}\).
\end{itemize}

On mène ainsi un test sur la proportion \(\alpha\) de rejets de
l'hypothèse nulle du test de LL sur le groupe k.

Structure du test :

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Hypothèses : \(H_0 : \alpha = \alpha_0\) vs
  \(H_1 : \alpha \not = \alpha_0\)\\
\item
  Statistique de test : \(\hat \alpha\)
\item
  Sous \(H_0, n\hat \alpha \sim \mathcal{B}(n, \alpha_0)\)
\end{itemize}

Or, \(\hat\alpha = \frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}{T_i}\), où les \(T_i\) sont
des variables aléatoires indépendantes et identiquement distribuées de
moyenne \(\alpha\) et de variance \(\alpha(1-\alpha)\). Donc par le
théorème central limite et sous \(H_0\),

\[\sqrt{n} \frac{\hat\alpha - \alpha_0}{\sqrt{\alpha_0(1-\alpha_0)}} \Rightarrow \mathcal{N}(0,1)\]

On
considère\footnote{Voir M. Lejeune, *Statistique : La théorie et ses applications*, Springer, 2010, p. 85}
que l'approximation est convenable avec \(n\alpha\geq5\) et
\(n(1-\alpha)\geq5\), c'est-à-dire avec \(n \geq 100\) quand
\(\alpha = 0.05\). Or, nous verrons plus loin que nous sommes amenés à
construire des échantillons de beaucoup plus grande taille.

\begin{itemize}
\item
  Zone de rejet du test pour un niveau de risque \(\alpha^\prime\):
  \(\mathcal{R} = \{ \hat\alpha : \sqrt{n}\big|\frac{\hat\alpha - \alpha_0}{\sqrt{\alpha_0(1-\alpha_0)}}\big| \geq z_{1-\alpha^\prime/2}\}\),
  où \(z_{1-\alpha^\prime/2}\) est le quantile d'ordre
  \(1-\alpha^\prime/2\) de la loi \(\mathcal{N}(0,1)\).
\item
  On peut également calculer l'intervalle de confiance de niveau de
  confiance \(1-\alpha^\prime\) :
\end{itemize}

\[ IC_{1-\alpha^\prime} = \huge{[} \small \hat\alpha {+/-}  z_{1-\alpha^\prime/2} \sqrt{\frac{\alpha(1-\alpha)}{n}}  \huge{]}\]

Cet intervalle de confiance nous permet de calculer la taille minimale
de l'échantillon à construire pour obtenir une certaine précision de
l'estimation de \(\alpha\) sous \(H_0\). On note \(\delta\), la
précision absolue recherchée dans l'estimation de \(\alpha\).

\begin{align}
2\delta \geq 2 z_{1-\alpha^\prime/2} \sqrt{\frac{\alpha_0(1-\alpha_0)}{n}} 
&\iff \frac{\delta}{z_{1-\alpha^\prime/2}} \geq \sqrt{\frac{\alpha_0(1-\alpha_0)}{n}}\\
&\iff (\frac{\delta}{z_{1-\alpha^\prime/2}})^2 \geq \frac{\alpha_0(1-\alpha_0)}{n}\\
&\iff n \geq \frac{\alpha_0(1-\alpha_0)z_{1-\alpha^\prime/2}^2}{\delta^2}\\
\end{align}

Application numérique :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{taille_ech_fun <-}\StringTok{ }\ControlFlowTok{function}\NormalTok{(a0, risq, prec) }\KeywordTok{ceiling}\NormalTok{(a0}\OperatorTok{*}\NormalTok{(}\DecValTok{1}\OperatorTok{-}\NormalTok{a0)}\OperatorTok{*}\KeywordTok{qnorm}\NormalTok{(}\DecValTok{1}\OperatorTok{-}\NormalTok{risq}\OperatorTok{/}\DecValTok{2}\NormalTok{)}\OperatorTok{^}\DecValTok{2}\OperatorTok{/}\NormalTok{prec}\OperatorTok{^}\DecValTok{2}\NormalTok{)}
\NormalTok{vtaille_ech_fun <-}\StringTok{ }\KeywordTok{Vectorize}\NormalTok{(taille_ech_fun)}
\NormalTok{risq <-}\StringTok{ }\KeywordTok{rep}\NormalTok{(}\FloatTok{0.05}\NormalTok{,}\DecValTok{3}\NormalTok{)}
\NormalTok{a0 <-}\StringTok{ }\KeywordTok{c}\NormalTok{(}\FloatTok{0.01}\NormalTok{, }\FloatTok{0.05}\NormalTok{, }\FloatTok{0.1}\NormalTok{)}
\NormalTok{prec <-}\StringTok{ }\KeywordTok{rep}\NormalTok{(}\DecValTok{10}\OperatorTok{^}\NormalTok{(}\OperatorTok{-}\DecValTok{3}\NormalTok{),}\DecValTok{3}\NormalTok{)}
\NormalTok{tailles_ech <-}\StringTok{ }\KeywordTok{data.frame}\NormalTok{(}\DataTypeTok{a0=}\NormalTok{a0,}\DataTypeTok{risq=}\NormalTok{risq,}\DataTypeTok{prec=}\NormalTok{prec)}
\NormalTok{tailles_ech}\OperatorTok{$}\NormalTok{n <-}\StringTok{ }\KeywordTok{vtaille_ech_fun}\NormalTok{(tailles_ech}\OperatorTok{$}\NormalTok{a0, tailles_ech}\OperatorTok{$}\NormalTok{risq, tailles_ech}\OperatorTok{$}\NormalTok{prec)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{longtable}[]{@{}rrrr@{}}
\caption{Taille minimale d'un échantillon selon le niveau du test de LL
souhaité (a0) pour une précision de l'estimation à 10\^{}-3 près et un
intervalle de confiance de 95\%}\tabularnewline
\toprule
a0 & risq & prec & n\tabularnewline
\midrule
\endfirsthead
\toprule
a0 & risq & prec & n\tabularnewline
\midrule
\endhead
0.01 & 0.05 & 0.001 & 38031\tabularnewline
0.05 & 0.05 & 0.001 & 182470\tabularnewline
0.10 & 0.05 & 0.001 & 345732\tabularnewline
\bottomrule
\end{longtable}

Comme, en pratique \(\alpha\) n'est pas connu, on utilisera l'estimateur
d'intervalle de confiance suivant :

\[ \hat{IC}_{1-\alpha^\prime} = \huge{[} \small \hat\alpha {+/-}  z_{1-\alpha^\prime/2} \sqrt{\frac{\hat\alpha(1-\hat\alpha)}{n}}  \huge{]}\]

\hypertarget{simulation}{%
\subsection{Simulation}\label{simulation}}

\hypertarget{algorithme}{%
\subsubsection{Algorithme :}\label{algorithme}}

Pour i allant de 1 à n, faire :

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  générer des données aléatoirement
\item
  réaliser le test de LL sur un groupe aléatoirement tiré avec pour
  niveau de risque \(\alpha_0\)
\item
  si le test conduit à rejeter l'hypothèse nulle, \(t_i=1\) sinon
  \(t_i=0\)
\end{itemize}

Fin

Une fois l'ensemble des \(t_i\) obtenus, on peut calculer notre
estimateur \(\hat\alpha\), la zone de rejet et l'intervalle de confiance
à 95\%.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{f_test_one_gr <-}\StringTok{ }\ControlFlowTok{function}\NormalTok{(params, num_groupe, }\DataTypeTok{alpha =} \FloatTok{0.05}\NormalTok{)\{}
  \KeywordTok{require}\NormalTok{(dplyr)}
  \KeywordTok{require}\NormalTok{(lme4)}
\NormalTok{  data <-}\StringTok{ }\KeywordTok{gen_Y}\NormalTok{(params)}
\NormalTok{  model0 <-}\StringTok{ }\KeywordTok{lmer}\NormalTok{(Y}\OperatorTok{~}\DecValTok{1} \OperatorTok{+}\StringTok{ }\NormalTok{(}\DecValTok{1}\OperatorTok{|}\NormalTok{groupe), }\DataTypeTok{data =}\NormalTok{ data, }\DataTypeTok{REML =} \OtherTok{FALSE}\NormalTok{)}
\NormalTok{  data}\OperatorTok{$}\NormalTok{I<-}\StringTok{ }\NormalTok{data}\OperatorTok{$}\NormalTok{groupe }\OperatorTok{==}\StringTok{ }\NormalTok{num_groupe}
\NormalTok{  model1d <-}\StringTok{ }\KeywordTok{lmer}\NormalTok{(Y}\OperatorTok{~}\DecValTok{1} \OperatorTok{+}\StringTok{ }\NormalTok{I }\OperatorTok{+}\StringTok{ }\NormalTok{(}\DecValTok{1} \OperatorTok{|}\StringTok{ }\NormalTok{groupe), }\DataTypeTok{data =}\NormalTok{ data, }\DataTypeTok{REML =} \OtherTok{FALSE}\NormalTok{)}
\NormalTok{  stat_testLL <-}\StringTok{ }\DecValTok{-2}\OperatorTok{*}\NormalTok{(}\KeywordTok{logLik}\NormalTok{(model0) }\OperatorTok{-}\StringTok{ }\KeywordTok{logLik}\NormalTok{(model1d))}
\NormalTok{  pvaleur <-}\StringTok{ }\DecValTok{1}\OperatorTok{-}\KeywordTok{pchisq}\NormalTok{(stat_testLL, }\DataTypeTok{df =} \DecValTok{1}\NormalTok{)}
  \KeywordTok{return}\NormalTok{(pvaleur }\OperatorTok{<}\StringTok{ }\NormalTok{alpha)}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\hypertarget{les-plans}{%
\subsubsection{Les plans}\label{les-plans}}

On souhaite obtenir une estimation du risque de première espèce dans
différents cas, en fonction du nombre de groupes et du ratio
\(\tau_0/\sigma\), racine carrée du ratio de la variabilité inter-groupe
sur la variabilité intra-groupe.

On fixe un nombre d'individus identique par groupe et l'écart-type du
terme d'erreur individuel :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{nbindbygroupe =}\StringTok{ }\DecValTok{20}
\NormalTok{sigma =}\StringTok{ }\DecValTok{1}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{plans <-}\StringTok{ }\KeywordTok{tibble}\NormalTok{(}
  \DataTypeTok{nbgroupes =} \KeywordTok{c}\NormalTok{(}\DecValTok{5}\NormalTok{,}\DecValTok{10}\NormalTok{,}\DecValTok{20}\NormalTok{,}\DecValTok{100}\NormalTok{,}\DecValTok{100}\NormalTok{,}\DecValTok{20}\NormalTok{,}\DecValTok{10}\NormalTok{),}
  \DataTypeTok{factmult =} \KeywordTok{c}\NormalTok{(}\FloatTok{0.01}\NormalTok{,}\FloatTok{0.1}\NormalTok{,}\FloatTok{0.5}\NormalTok{,}\DecValTok{1}\NormalTok{,}\DecValTok{2}\NormalTok{,}\DecValTok{10}\NormalTok{,}\DecValTok{100}\NormalTok{)}
\NormalTok{) }\OperatorTok{%>%}\StringTok{ }
\StringTok{  }\NormalTok{tidyr}\OperatorTok{::}\KeywordTok{expand}\NormalTok{(nbgroupes,factmult) }\OperatorTok{%>%}
\StringTok{  }\KeywordTok{rowid_to_column}\NormalTok{(}\DataTypeTok{var =} \StringTok{"no_plan"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\hypertarget{ruxe9sultats-pour-alpha-0.05}{%
\subsubsection{Résultats pour alpha =
0.05}\label{ruxe9sultats-pour-alpha-0.05}}

On arrondit la taille minimale de l'échantillon à 5000 près
supérieurement.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{alpha0 <-}\StringTok{ }\FloatTok{0.05} \CommentTok{#niveau de risque du test de LL}
\NormalTok{n_min =}\StringTok{ }\NormalTok{tailles_ech}\OperatorTok{$}\NormalTok{n[tailles_ech}\OperatorTok{$}\NormalTok{a0}\OperatorTok{==}\NormalTok{alpha0]}
\NormalTok{nb_simulations =}\StringTok{ }\NormalTok{n_min }\OperatorTok{-}\StringTok{ }\NormalTok{n_min}\OperatorTok{%%}\DecValTok{5000} \OperatorTok{+}\StringTok{ }\DecValTok{5000}
\NormalTok{alphaprime <-}\StringTok{ }\FloatTok{0.05} \CommentTok{# niveau de risque du test mené sur les résultats de la simulation}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{no_cores <-}\StringTok{ }\KeywordTok{detectCores}\NormalTok{() }\OperatorTok{-}\StringTok{ }\DecValTok{1}
\KeywordTok{cat}\NormalTok{(}\StringTok{"nombre de coeurs sollicités"}\NormalTok{, no_cores)}
\NormalTok{nbsimbycores <-}\StringTok{ }\KeywordTok{c}\NormalTok{(}\KeywordTok{rep}\NormalTok{(}\KeywordTok{trunc}\NormalTok{(nb_simulations}\OperatorTok{/}\NormalTok{no_cores),no_cores}\DecValTok{-1}\NormalTok{),}
                  \KeywordTok{trunc}\NormalTok{(nb_simulations}\OperatorTok{/}\NormalTok{no_cores)}\OperatorTok{+}\NormalTok{nb_simulations}\OperatorTok{%%}\NormalTok{no_cores)}
\NormalTok{res_simul <-}\StringTok{ }\KeywordTok{numeric}\NormalTok{(}\DataTypeTok{length=}\KeywordTok{nrow}\NormalTok{(plans))}
\NormalTok{start <-}\StringTok{ }\KeywordTok{proc.time}\NormalTok{()}
\ControlFlowTok{for}\NormalTok{(plan }\ControlFlowTok{in} \KeywordTok{transpose}\NormalTok{(plans))\{}
\NormalTok{  cl <-}\StringTok{ }\KeywordTok{makeCluster}\NormalTok{(no_cores)}
  \KeywordTok{clusterExport}\NormalTok{(}
\NormalTok{    cl,}
    \KeywordTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"f_test_one_gr"}\NormalTok{, }\StringTok{"set_params"}\NormalTok{, }\StringTok{"gen_Y"}\NormalTok{,}
      \StringTok{"gen_expl"}\NormalTok{, }\StringTok{"gen_alea"}\NormalTok{, }\StringTok{"nb_simulations"}\NormalTok{, }\StringTok{"alpha0"}\NormalTok{,}
      \StringTok{"nbindbygroupe"}\NormalTok{, }\StringTok{"sigma"}\NormalTok{, }\StringTok{"plan"}\NormalTok{, }\StringTok{"nbsimbycores"}\NormalTok{, }\StringTok{"res_simul"}\NormalTok{)}
\NormalTok{  )}
\NormalTok{  res_simul[plan}\OperatorTok{$}\NormalTok{no_plan] <-}\StringTok{ }\KeywordTok{sum}\NormalTok{(}\KeywordTok{parSapply}\NormalTok{(cl, nbsimbycores, }\ControlFlowTok{function}\NormalTok{(x)\{}
\NormalTok{    params <-}\StringTok{ }\KeywordTok{set_params}\NormalTok{(}\DataTypeTok{h=}\NormalTok{plan}\OperatorTok{$}\NormalTok{nbgroupes, }\DataTypeTok{nh=}\NormalTok{nbindbygroupe,}
                         \DataTypeTok{h_out =} \DecValTok{0}\NormalTok{, }\DataTypeTok{p =} \DecValTok{0}\NormalTok{, }\DataTypeTok{tau0 =}\NormalTok{ sigma}\OperatorTok{*}\NormalTok{plan}\OperatorTok{$}\NormalTok{factmult,}
                         \DataTypeTok{gammas =} \DecValTok{10}\NormalTok{, }\DataTypeTok{U0_out =} \DecValTok{0}\NormalTok{, }\DataTypeTok{sig =}\NormalTok{ sigma)}
    \KeywordTok{return}\NormalTok{(}
      \KeywordTok{sum}\NormalTok{(}\KeywordTok{replicate}\NormalTok{(x,}
          \KeywordTok{suppressWarnings}\NormalTok{(}\KeywordTok{suppressMessages}\NormalTok{(}
            \KeywordTok{f_test_one_gr}\NormalTok{(}\DataTypeTok{params=}\NormalTok{params,}
                          \DataTypeTok{num_groupe=}\KeywordTok{sample}\NormalTok{(}\DecValTok{1}\OperatorTok{:}\NormalTok{plan}\OperatorTok{$}\NormalTok{nbgroupes,}\DecValTok{1}\NormalTok{),}
                          \DataTypeTok{alpha=}\NormalTok{alpha0))))}
\NormalTok{      )}
\NormalTok{    )}
\NormalTok{  \}))}
  \KeywordTok{stopCluster}\NormalTok{(cl)}
\NormalTok{  ecoule <-}\StringTok{ }\KeywordTok{proc.time}\NormalTok{() }\OperatorTok{-}\StringTok{ }\NormalTok{start}
\NormalTok{\}}
\KeywordTok{saveRDS}\NormalTok{(}\KeywordTok{list}\NormalTok{(no_cores,ecoule,res_simul), }\DataTypeTok{file=}\StringTok{"estim_err_typI_5pc.rds"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{res_simul1 <-}\StringTok{ }\KeywordTok{readRDS}\NormalTok{(}\StringTok{"estim_err_typI_5pc.rds"}\NormalTok{)[[}\DecValTok{3}\NormalTok{]]}
\NormalTok{df_res_sim1 <-}\StringTok{ }\NormalTok{plans}
\NormalTok{df_res_sim1}\OperatorTok{$}\NormalTok{nb_rejets <-}\StringTok{ }\NormalTok{res_simul1}
\NormalTok{df_res_sim1}\OperatorTok{$}\NormalTok{alpha_hat <-}\StringTok{ }\NormalTok{res_simul1}\OperatorTok{/}\NormalTok{nb_simulations}
\NormalTok{df_res_sim1}\OperatorTok{$}\NormalTok{test <-}\StringTok{ }\KeywordTok{lapply}\NormalTok{(df_res_sim1}\OperatorTok{$}\NormalTok{nb_rejets, }
\NormalTok{                           prop.test, }\DataTypeTok{n=}\NormalTok{nb_simulations, }\DataTypeTok{p=}\NormalTok{alpha0,}
                           \DataTypeTok{alternative=}\StringTok{"two.sided"}\NormalTok{, }\DataTypeTok{conf.level=}\DecValTok{1}\OperatorTok{-}\NormalTok{alphaprime,}
                           \DataTypeTok{correct=}\OtherTok{FALSE}\NormalTok{)}
\NormalTok{df_res_sim1}\OperatorTok{$}\NormalTok{pvaleur <-}\StringTok{ }\KeywordTok{sapply}\NormalTok{(df_res_sim1}\OperatorTok{$}\NormalTok{test, }\ControlFlowTok{function}\NormalTok{(x) x}\OperatorTok{$}\NormalTok{p.value)}
\NormalTok{df_res_sim1}\OperatorTok{$}\NormalTok{rejet <-}\StringTok{ }\KeywordTok{sapply}\NormalTok{(df_res_sim1}\OperatorTok{$}\NormalTok{test, }\ControlFlowTok{function}\NormalTok{(x) x}\OperatorTok{$}\NormalTok{p.value }\OperatorTok{<}\StringTok{ }\NormalTok{alphaprime)}
\NormalTok{comp_conf_int <-}\StringTok{ }\ControlFlowTok{function}\NormalTok{(est) }\KeywordTok{qnorm}\NormalTok{(}\FloatTok{0.975}\NormalTok{)}\OperatorTok{*}\KeywordTok{sqrt}\NormalTok{(est}\OperatorTok{*}\NormalTok{(}\DecValTok{1}\OperatorTok{-}\NormalTok{est)}\OperatorTok{/}\NormalTok{nb_simulations)}
\NormalTok{df_res_sim1}\OperatorTok{$}\NormalTok{confint_min <-}\StringTok{ }\NormalTok{df_res_sim1}\OperatorTok{$}\NormalTok{alpha_hat }\OperatorTok{-}\StringTok{ }\KeywordTok{comp_conf_int}\NormalTok{(df_res_sim1}\OperatorTok{$}\NormalTok{alpha_hat)}
\NormalTok{df_res_sim1}\OperatorTok{$}\NormalTok{confint_max <-}\StringTok{ }\NormalTok{df_res_sim1}\OperatorTok{$}\NormalTok{alpha_hat }\OperatorTok{+}\StringTok{ }\KeywordTok{comp_conf_int}\NormalTok{(df_res_sim1}\OperatorTok{$}\NormalTok{alpha_hat)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{longtable}[]{@{}rrrrlrr@{}}
\caption{Résultat du test et intervalle de confiance à 95\% de l'erreur
de type I du test de LL (Hypothèses H0: alpha = 0.05 vs H1: alpha ne
0.05)}\tabularnewline
\toprule
nbgroupes & factmult & alpha\_hat & pvaleur & rejet & confint\_min &
confint\_max\tabularnewline
\midrule
\endfirsthead
\toprule
nbgroupes & factmult & alpha\_hat & pvaleur & rejet & confint\_min &
confint\_max\tabularnewline
\midrule
\endhead
5 & 1e-02 & 0.0394595 & 0.0000000 & TRUE & 0.0385723 &
0.0403466\tabularnewline
5 & 1e-01 & 0.0529568 & 0.0000000 & TRUE & 0.0519363 &
0.0539772\tabularnewline
5 & 5e-01 & 0.1441838 & 0.0000000 & TRUE & 0.1425831 &
0.1457845\tabularnewline
5 & 1e+00 & 0.1589784 & 0.0000000 & TRUE & 0.1573121 &
0.1606446\tabularnewline
5 & 2e+00 & 0.1602270 & 0.0000000 & TRUE & 0.1585555 &
0.1618985\tabularnewline
5 & 1e+01 & 0.1584595 & 0.0000000 & TRUE & 0.1567954 &
0.1601235\tabularnewline
5 & 1e+02 & 0.1609027 & 0.0000000 & TRUE & 0.1592283 &
0.1625771\tabularnewline
10 & 1e-02 & 0.0392703 & 0.0000000 & TRUE & 0.0383852 &
0.0401554\tabularnewline
10 & 1e-01 & 0.0527243 & 0.0000001 & TRUE & 0.0517060 &
0.0537427\tabularnewline
10 & 5e-01 & 0.0890919 & 0.0000000 & TRUE & 0.0877938 &
0.0903900\tabularnewline
10 & 1e+00 & 0.0884703 & 0.0000000 & TRUE & 0.0871762 &
0.0897643\tabularnewline
10 & 2e+00 & 0.0891892 & 0.0000000 & TRUE & 0.0878904 &
0.0904880\tabularnewline
10 & 1e+01 & 0.0886757 & 0.0000000 & TRUE & 0.0873803 &
0.0899711\tabularnewline
10 & 1e+02 & 0.0906054 & 0.0000000 & TRUE & 0.0892974 &
0.0919134\tabularnewline
20 & 1e-02 & 0.0417568 & 0.0000000 & TRUE & 0.0408452 &
0.0426683\tabularnewline
20 & 1e-01 & 0.0523189 & 0.0000047 & TRUE & 0.0513043 &
0.0533336\tabularnewline
20 & 5e-01 & 0.0661189 & 0.0000000 & TRUE & 0.0649866 &
0.0672512\tabularnewline
20 & 1e+00 & 0.0667568 & 0.0000000 & TRUE & 0.0656194 &
0.0678941\tabularnewline
20 & 2e+00 & 0.0658216 & 0.0000000 & TRUE & 0.0646917 &
0.0669516\tabularnewline
20 & 1e+01 & 0.0664649 & 0.0000000 & TRUE & 0.0653298 &
0.0675999\tabularnewline
20 & 1e+02 & 0.0660054 & 0.0000000 & TRUE & 0.0648740 &
0.0671368\tabularnewline
100 & 1e-02 & 0.0453946 & 0.0000000 & TRUE & 0.0444460 &
0.0463432\tabularnewline
100 & 1e-01 & 0.0517459 & 0.0005697 & TRUE & 0.0507365 &
0.0527553\tabularnewline
100 & 5e-01 & 0.0523946 & 0.0000023 & TRUE & 0.0513792 &
0.0534100\tabularnewline
100 & 1e+00 & 0.0544324 & 0.0000000 & TRUE & 0.0533986 &
0.0554662\tabularnewline
100 & 2e+00 & 0.0546541 & 0.0000000 & TRUE & 0.0536183 &
0.0556898\tabularnewline
100 & 1e+01 & 0.0526811 & 0.0000001 & TRUE & 0.0516631 &
0.0536991\tabularnewline
100 & 1e+02 & 0.0526000 & 0.0000003 & TRUE & 0.0515828 &
0.0536172\tabularnewline
\bottomrule
\end{longtable}

\end{document}
